\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo nueve}
%
{Cabidiol a naoi}

\bi
{Peig.--Séadna no volvió ese día, y no volvió esa noche.}
%
{Peig.--Níor fhill Séadna an lá san, agus níor fhill sé an oídhche sin}

\bi
{Micil se quedó a vigilar el lugar. Se sorprendió cuando se dio cuenta de que
Séadna no venía. Le dio la noche en la silla de esparto. De vez en cuando creía
que Séadna iba a entrar por la puerta. Tres veces se levantó de un bote y fue
hasta la puerta. Oyó unos pasos de persona, o eso creía, cada una de las veces,
y habría jurado por el libro\footnote{\glosa{tabhair an leabhar}, ``jurar por el
libro'', esto es, ``jurar por la Biblia''.} que era Séadna. La última vez, creyó
haber visto a Séadna abriendo la puerta, y movió los labios para hablarle, pero
cuando miró con más atención no había nada allí. No fue más hacia la puerta.
Esperó en la silla junto al fuego. Echó turba de vez en cuando. Se le hizo muy
largo. Pensó que una noche no podía ser tan larga. Se sentía solo, aterrorizado
y asustado, pero eso no le impidió dar una cabezada de cuando en cuando. Cayó en
un sueño más pesado que los demás, y vio la casa llena de hombrecitos
siniestros, todos acechándolo, y un señor que lo defendía. Uno de ellos ganó la
espalda del señor y lanzó un ataque a Micil, enseñando los dientes.}
%
{D’fhan Micil i bhfeighil na h-áite. Is air a bhí an iongnadh nuair a fuair sé
ná raibh Séadna ag teacht. Thug sé an oídhche ’sa chathaoir shúgáin. Cheap sé ó
am go h-am go mbéadh Séadna chuige an dorus isteach. Trí h-uaire do phreab sé
’na shuidhe agus chuaidh sé go dorus. D’airigh sé ciscéim duine, dar leis féin,
gach uair díobh, agus thabharfadh sé an leabhar gur bh’é Séadna a bhí ann. An
uair dheirineach díobh, cheap sé go bhfeacaidh sé Séadna féin ag déanamh ar an
ndorus, agus do bhog sé a bheul chun labhartha leis, ach nuair dh’fheuch sé níos
cruinne ní raibh aoinne ann. Níor chuaidh sé go dorus a thuille. D’fhan sé sa
chathaoir i n-aice na teine. Chuir sé fód móna sios anois agus airís. Bhí sé
ansan faid gach n-fhaid. Cheap sé nár bh’fhéidir aon oídhche bheith chómh fada.
Do bhí uaigneas agus crith-eagla air agus faitchíos, agus níor fhág san é gan
múisiún codlata bheith air ó am go h-am. Do thuit múisiún díobh air ba thruime
’ná a chéile, agus do chonaic sé lán an tíghe de dhaoinibh beaga dubha ’na
thímpal, agus iad go léir ar a thí, agus aon duine uasal amháin ann agus é ’ghá
chosaint ortha. Do shleamhnuigh duine acu isteach ar an dtaobh thiar de’n duine
uasal agus thug sé fobha fé Mhicil, agus a fhiacla nochtaithe aige.}

\bi
{Micil se despertó de un brinco. El sudor le corría en goterones grandes como
arándanos, y le temblaba todo el cuerpo.}
%
{Do phreab Micil as a chodla. Bhí oiread fraocháin ins gach braon alluis a bhí
leis, agus é ar baill-chrith.}

\bi
{“¡La Virgen Santa!” dijo, “¿qué puedo hacer? ¿Y qué le pasa a la noche que es
tan larga? ¿Y qué le pasa a Séadna, y qué está ocultando? Si él quisiera acordar
un compromiso con Sadhbh, ¿no le bastaría con el largo día, y no tener que pasar
la noche fuera de este manera? Es una persona muy reservada. Es difícil
comprenderlo. Dijo que a ella le sería menos gravoso morirse que casarse con él,
y ahora va dispuesto a casarse. Yo creo que sería menos gravoso para él estar
muerto que casarse con Sadhbh. ¡Yo no me casaría con ella ni por el dinero de
Séadna, el de ella y el de su padre juntos, mira lo que te digo!”}
%
{“A Mhuire na bhfeart!” ar seisean, “cad a dhéanfad? Nó cad d’imthigh ar an
oídhche go bhfuil sí \pagina{73} chómh fada? Nó cad d’imthigh ar Shéadna, nó cad
’tá ’ghá choimeád? Má oirean dó cleamhnas a dhéanamh le Sadhbh, nár chóir go
mbéadh an lá fada a dhóithin chuige agus gan bheith ag caitheamh na h-oídhche
amuich ar an gcuma so? Is dorcha an duine é. Is deacair bheith suas leis.
Dubhairt sé gur shaoire dhí bheith marbh ’ná é ’ghá pósadh, agus siné anois é
’ghá pósadh ar a dhícheal. Ní fheadar an tsaoghal cad uime gur shaoire dhí
bheith marbh ’ná é ’ghá pósadh. Ba dhóich liom-sa gur shaoire dhó-san bheith
marbh ’ná Sadhbh ’ghá phósadh. Ní phósfainn í ar a bhfuil d’airgead ag Séadna
agus aici féin agus ag á h-athair i dteannta a chéile, feuch!”}

\bi
{En ese momento se percató de una luz como la del alba. Eso le dio coraje. Pero
al cabo de un rato lo que asomó fue la luna. Cuando vio el brillo de la luz de
la luna entrando a través de la ventana hasta la repisa de la chimenea, donde
colgaba el saquito de sémola, y no un haz de la luz del día lo que entraba,
palideció y se deprimió tanto que, si el miedo se lo hubiera permitido, se
habría echado a llorar. Cuando la luz cubrió el saquito de sémola, se asemejó a
un busto humano. Micil pensó que nunca había visto mayor parecido a la cabeza de
la bruja de los cuentos de los Fianna,\footnote{Las \glosa{fianna} eran bandas
de guerreros y mercenarios de los tiempos antiguos que vivían apartados. Sus
peripecias se relatan en el Círculo Feniano, centradas en el héroe Find mac
Cumail y sus guerreros, y son conocidas como \glosa{An Fiannaíocht}, siendo el
equivalente de las leyendas artúricas (de tradición britónica) de la isla
vecina.} que tenía los dos dientes más traseros como muletas.\footnote{La diosa
\glosa{Cailleach}, ``la Bruja'' o ``la Vieja'' (la que lleva velo), era
representada como una vieja con colmillos de jabalí. Era la diosa de las colinas
y los túmulos, y controlaba los elementos con su bastón.} Cuando lo estuvo
mirando un rato, los ojos se movían y la boca parecía que iba a decir algo.
Micil sabía bien que sólo era el saquito de comida, pero a pesar de todo se le
agitó la sangre, los pelos se le erizaron y un cosquilleo le recorrió la
espalda. Tuvo que cerrar los ojos para no mirar aquellos ojos meneándose. Al
poco tuvo que abrirlos de nuevo por el miedo y el pavor. Al final una nube
cubrió la luna, y devolvió al saquito de sémola su propia forma. Sintió un gran
alivio. Micil dio gracias a Dios fervorosamente, tenlo por seguro, y debió caer
en un placentero sueño al poco tiempo, porque lo siguiente que vio fue la luz
del sol sobre el saquito de sémola en lugar de la de la luna, el trabajo a su
alrededor, el suave silbido de los hombres, los golpecitos del pequeño martillo,
y el tira y afloja del hilo encerado. Miró allá hacia el sitio de Séadna. Ahí
estaba el mismo Séadna, trabajando tan ardua y dedicadamente como si no tuviera
cena hasta haber vendido esos zapatos.}
%
{Le n-a linn sin thug sé fé ndeara solus mar bhéadh eirighe an lae. Chuir san
árd-mhisneach air. Ach i gceann tamaill isé rud d’eirigh ’ná an ghealach. Nuair
a chonaic sé solus na gealaighe ag taithneamh isteach tríd an bhfinneóig agus
anonn ar an gclabhar mar a raibh an mhealbhóg ar crochadh, agus gan aon leus de
sholus an lae ag teacht, do dhubhuigh agus do ghormuigh aige, i dtreó, dá
leigeadh eagla dhó é, go gcromfadh sé ar ghol. Nuair a tháinig an solus cruinn
ar an mealbhóig do chuir sé dealbh cinn duine uirthi. Cheap Micil ná feacaidh sé
eighre riamh ach é ar cheann na caillighe sa sgeul fiannuidheachta, go mbíodh an
dá fhiacal ba shia siar ’na ceann mar dhá mhaide croise aici. Nuair a bhí sé ag
feuchaint tamall air do choruigheadar na súile agus do bhog an beul mar a bhéadh
sé chun labhartha. Bhí a fhios ag Micil go maith ná raibh ann ach an mhealbhóg,
ach mar sin féin do choruigh a chuid fola agus do sheasaimh a ghruaig agus do
ghluais colgrithfín fan chnámha a dhroma. B’éigean dó a shúile do dhúnadh sul a
mbéadh sé ag feuchaint ar na súilibh úd ag coruighe. Ba ghearr go mb’éigean dó
iad d’osgailt airís le h-eagal agus le \pagina{74} sgannradh. Fé dheire do
tháinig sgamal an ngealaigh, agus do cuireadh an mhealbhóg ’na riocht féin. Ba
mhór an fhuasgailt é. Ghabh Micil a bhuidhchas le Dia go dúthrachtach, ná bíodh
eagal ort, agus ní foláir nó do thuit sámh-chodla le n-a linn sin air, mar isé
ceud rud eile a thug sé fé ndeara ’ná an ghrian ag taithneamh ar an mealbhóig i
n-inead na gealaighe, an obair ar siúbhal ’na thímpal, bog-fheaduíol na bhfear,
mion-bhuillí na gcasúr mbeag, agus tarang agus fásgadh an tsnátha chéaraigh.
D’fheuch sé anonn ar inead Shéadna. Bhí Séadna féin ann, agus é ag obair chómh
dian chómh díchealach agus dá mba ná béadh cuid na h-oídhche aige go dtí go
mbéadh an bhróg san díolta.}

\bi
{Micil se levantó y miró hacia su propio puesto.}
%
{D’eirigh Micil agus d’fheuch sé anonn ar a shuidhchán féin.}

\bi
{“Micil,” dijo Séadna, “ve a casa, come algo y duerme otro poco. Ya te has
ganado la paga de hoy con la pernocta. No tienes que ir a trabajar hasta mañana
por la mañana.”}
%
{“A Mhichíl,” arsa Séadna, “eirigh-se abhaile agus ith rud éigin agus codail
greas eile. Tá págh an lae indiu tuillte agat tar éis na h-oídhche. Ní gádh
dhuit teacht chun oibre go dtí maidin amáireach.”}

\bi
{Mientras esto le decía, miró a Micil, y a pesar del sueño que había en sus
ojos, se percató del aspecto. Parecía diez años mayor que el día anterior.
Micil se dirigió a casa. Pero no pudo sacarse aquel aspecto de su cabeza.}
%
{Le linn na cainte sin do rádh dhó, d’fheuch sé ar Mhicil, agus d’á mhéid codla
a bhí i súilibh Mhicil, thug sé fé ndeara an fheuchaint. D’fheuch sé deich
mbliaghna níos sine ’ná mar ’fheuch sé indé roimhe sin. Chomáin Micil leis
abhaile. Ach níor sgar an fheuchaint úd le n-a chuimhne.}

\bi
{“Hay algo que le preocupa bastante,” dijo para sí. “Tengo que contárselo a mi
madre, y que me aconseje qué es lo que se debería hacer.”}
%
{“Tá buairt mhí-chuíbhsach éigin air,” ar seisean i n’aigne féin. “Ní mór dom é
innsint dom’ mháthair, agus a chur ’na cómhairle cad is ceart a dhéanamh.”}

\bi
{Llegó a casa, pero allí no había ni rastro de su madre. No había un alma. Buscó
por los alrededores. La llamó. No sirvió de nada.}
%
{Tháinig sé go dtí an tigh, ach má tháinig, ní raibh tásg ná tuairisg a mháthar
ann roimis. Ní raibh críosdaídhe an Luain ann. Do chuarduigh sé mór-thímpal an
tíghe. Do ghlaoidh sé uirthi. Ní raibh maith dhó ann.}

\bi
{“¡Oh, vaya! ¡Oh, vaya! ¡Oh, vaya!” dijo. “¿alguna vez se ha visto tal cosa?
¡Tan seguro como que el bastón de un cojo tiene virola, que ella ha ido a casa
de Diarmaid el Canoso a cerrar el compromiso! ¿Y qué puedo hacer? ¿Qué puedo
hacer el cualquier caso? Ni por todo el oro del mundo permitiría que Séadna se
casara con esa furia de mujer. ¡Oh, oh, oh! ¿Qúe puedo hacer en cualquier caso?
Consideraba sensata a mi madre, y está claro que no tiene cabeza teniendo entre
manos semejante compromiso. Sólo puedo hacer una cosa, salir como alma que lleva
el diablo, y frustrar el compromiso antes de que sea demasiado tarde. ¡Esa
muchacha descarada, desvergonzada y vanidosa! ¡Uf! ¡No me extraña que a él se lo
vea tan ajado! No llego a comprender qué lo vincula a ellos. ¿Será que hizo
algún juramento o promesa,  y ahora están intentando quitarle su dinero? Todos
nos burlamos de Diarmaid aquél día que subió. Puede que él supiera bien lo que
hacía. ‘No hay espíritu ni duende que no tenga sus motivos.’\footnote{``Cada
maestrillo tiene su librillo'', o ``el que la lleva la entiende''.} Y fíjate,
Séadna no dijo, ‘No me casaré con ella,’ sino, ‘No tengo intención de casarme.’
Puede que no pueda romper el compromiso tan fácilmente como yo pensaba.--¡Ay,
mírame! yo aquí dándole vueltas, y puede que mi madre ya haya cerrado el
compromiso. ¡Que no obtenga recompensa por su esfuerzo! ¡Sí que es buena vecina,
ella!”}
%
{“Ó, mhais’! Ó, mhais’! Ó, mhais’!” ar seisean. \pagina{75} “an bhfeacaidh
aoinne riamh a leithéid? Chómh siúrálta agus tá bianna ar mhaide bacaigh, tá sí
imthighthe síos go tigh Dhiarmuda Léith ag críochnughadh an chleamhnais! Agus
cad a dhéanfad? Cad a dhéanfad i n-aon chor? Ní cheadóchainn ar ór na cruinne
Séadna d’á phósadh leis an ansgian mná san. Ó! Ó! Ó! Cad a dhéanfad i n-aon
chor? Mheasas go raibh ciall agam’ mháthair, agus dar ndóich ní’l fasg aici agus
a leithéid sin de chleamhnas a bheith idir lámhaibh aici. Ní’l rud ar bith agam
le déanamh ach an t-aon rud amháin, an talamh do chur díom síos láithreach bonn,
agus an cleamhnas a bhriseadh sul a mbéidh sé ró dhéanach. An stiúsaidhe
mí-náireach mór-chúiseach! Humhth! Is beag an iongnadh feuchaint chríonna
chaithte aige! Ní fheadar ó thalamh an domhain cad é an greim atá acu air. Ní
h-éidir gurab amhlaidh a bhéadh sé tar éis ceangail nó geallamhna éigin a chur
air féin agus go mbéidís anois a d’iaraidh airgid do bhaint amach? Bhíomair go
léir ag magadh fé Dhiarmuid an lá úd a chuaidh sé suas. B’fhéidir go raibh a
fhios aige féin cad a bhí ar siúbhal aige. ‘Ní’l sprid ná púca gan fios a chúise
aige féin.’ Agus feuch, ní dúbhairt Séadna, ‘Ní phósfad í,’ ach, ‘Ní’l aon fhonn
pósta orm.’ B’fhéidir ná tiocfadh briseadh an chleamhnais chómh saoráideach
chúgam agus cheapas é.--Agus feuch, airiú! Sidé anso mé ag cur agus ag cúiteamh,
agus b’fhéidir an cleamhnas d’á chríochnughadh agam’ mháthair. Nár chúitighthear
a saothar léi! Mura deagh-chómharsanach atá sí!”}

\bi
{Le quedaba por delante un pastizal hasta la casa al terminar esa última
reflexión, y se acerbaba a la casa de Diarmaid el Canoso, dejando tanto camino
atrás como su pierna tullida le permitía. Al poco estaba junto a la puerta de
Diarmaid, echando los bofes.}
%
{Bhí sé páirc ó’n dtigh sul a raibh an machtnamh déanach san críochnuighthe
aige, agus é ag déanamh ceann ar aghaidh síos ar thigh Dhiarmud’ Léith, agus é
ag cur na slíghe dhé chómh tiugh i n-Éirinn agus bhí sé sa chois bhacach í chur
dé. Ba ghearr go raibh sé ar aghaidh tíghe Dhiarmuda amach agus saothar air.}

\bi
{Diarmaid todavía no estaba en la puerta. Era muy temprano. Micil se quedó de
pie afuera frente a la puerta.}
%
{\pagina{76} Ní raibh Diarmuid sa dorus fós. Bhí sé ró luath sa lá. Sheasaimh
Micil ar aghaidh an doruis amach.}

\bi
{“¡Madre!” dijo, alzando la cabeza y la voz.}
%
{“A mháthair!” ar seisean, i n-árd a chinn ’s a ghutha.}

\bi
{Sadhbh asomó la cabeza por la puerta, mascando un trozo de pan.}
%
{Chuir Sadhbh a ceann amach sa dorus, agus greim aráin aici d’á chogaint.}

\bi
{“¡Madre!” dijo Micil de nuevo. “Sal aquí y vamos rápido a casa. Tienes otras
tareas que hacer para venir aquí como su perrito faldero. Si tienen que arreglar
un compromiso que lo hagan ellos mismos o que desistan.”}
%
{“A mháthair!” arsa Micil airís. “Tar amach anso agus siúbhail leat abhaile
láithreach. Tá gnó éigin eile le déanamh agat d’éaghmuis bheith ag teacht anso
ad’ mhaidrín lathaighe acu. Má tá cleamhnas le déanamh acu déinidís féin é nó
leigidís dó.”}

\bi
{Sadhbh tragó el bocado que tenía en la boca.}
%
{Do shloig Sadhbh an greim do bhí ’na beul.}

\bi
{“¡Eh, que te parta un rayo, tullido!” dijo ella, “¿Qué te pasa ahora?”}
%
{“Airiú, greadadh chúgat, a bhacacháin!” ar sise, “Cad tá anois ort?”}

\bi
{“¿Conque tullido?” dijo Micil. “Me pasa que tengo bastante, el doble de
bastante. No te bastó con que tu propio nombre y el nombre de tu padre
estuvieran en boca de la gente, que involucras a mi madre en vuestros asuntos.
Pero me cuidaré de que lo que no conseguisteis hacer vosotros mismos no lo
lleveis a cabo con su ayuda. ¡Madre! ¡Madre, digo!}
%
{“Bacachán an eadh?” arsa Micil. “Tá mo dhá dhóithin orm. Ní rabhais-se sásta
t’ainim féin agus ainim t’athar a bheith i mbeul na ndaoine, gan mo mháthair-se
do tharang isteach i nbhúr ngnó. Ach tabharfad-sa togha an aireachais an rud a
theip oraibh féin ná cuirfidh sibh chun cinn é le n-a congnamh-san. A mháthair!
A mháthair, adeirim!”}

\bi
{“¡Vete a casa, tarugo, y deja de molestarnos! Y si has bebido un gotita, ve a
dormirla y que se te pase,” dijo ella.}
%
{“Imthigh leat abhaile, a thulcais, agus ná bí ’ghár mbodhradh! Agus má thógais
braon, eirigh a-chodla agus cuir díot é,” ar sise.}

\bi
{“Te digo que no moveré un pie de este lugar hasta que ella salga,” dijo él. “Y
te digo otra cosa, créeme, no hace falta que te gastes nada en ropa para casarte
con Séadna. ¡No se casaría contigo ni aunque no hubiera en Irlanda nadie aparte
de ti, vieja arpía! ¡Madre! ¡Madre, digo!  Sal aquí afuera, o entro y te saco en
brazos.”}
%
{“Deirim leat ná fágfaidh aon chos díom an áit seo go dtagaidh sí amach,” ar
seisean. “Agus deirim rud eile leat, agus creid uaim é, nach gádh dhuit bheith
ag caitheamh do bhalcaisí dhíot nuair ná pósfaidh Séadna thú. Ní phósfadh sé thú
dá mba ná béadh i n-Éirinn ach tú, a stiúsaidhe sheanda! A mháthair! A mháthair,
a deirim! Tar anso amach, nó raghad isteach agus tabharfad amach ar mo
bhacalainn thú.”}

\bi
{“Ah, tonto baldado, si no sales de ahí y desapareces de mi vista
inmediatamente, te dejaré tal marca que la tendrás tanto como has tenido tu
pierna torcida,” dijo ella, hablando a gritos y dando saltos, con el pelo
agitándose por toda la cabeza.}
%
{“Airiú, a bhrealláin bhacaigh, mura bhfágair an áit sin agus glanadh as mo
radharc go diair, cuirfead cómhartha \pagina{77} ort a leanfaidh dhíot an fhaid
a bhéidh cos cham ort,” ar sise, agus ní h-ag caint a bhí sí ach ag sgreadaigh
agus ag léimrigh, agus a gruaig ag rinnce mór-thímpal a cinn.}

\bi
{Fue adentro. Él creyó que había ido a por su madre. En lugar de ello, resulta
que volvió Sadhbh con un cacharro en la mano. Abrió la puerta y le lanzó lo que
había en el cacharro a la cara. Afortunadamente para él, saltó a un lado. El
agua que había en el cacharro se extendió por el camino, y salía vapor de estar
hirviendo.}
%
{D’imthigh sí isteach. Cheap seisean go mbéadh a mháthair chuige amach. I n-a
inead san, is amhlaidh d’fhill Sadhbh agus árthach ’na láimh. D’osgail sí an
dorus agus do steall sí a raibh san árthach fé n-a cheannachaibh. Ba mhaith an
mhaise aige é, do léim sé i leath-taoibh. Do ghluais an t-uisge a bhí san
árthach treasna an bhóthair agus gal beirbhthe as.}

\bi
{“¡Condenada!” dijo él. “¿Acaso pretendes matarme?”}
%
{“A chuirpthigh!” ar seisean. “An amhlaidh a mheasais me mharbhadh?”}

\bi
{“Que me arranquen las orejas,” dijo ella, “si te hubiera dado, no vendrías más
aquí buscando a tu madre, piltrafa!”}
%
{“Bain an chluas díom,” ar sise, “dá bhfaghthá an méid sin ná tiocfá anso airís
ag lorg do mháthar, an snamhaire!”}

\bi
{En eso, Diarmaid sale con un gorro rayado puesto. Cogió a Micil del hombro.}
%
{Le n-a linn sin, seo amach Diarmuid agus a chaipín breac air. Do rug sé ar
ghualainn ar Mhicil.}

\bi
{“Micil,” dijo, “estás equivocado. Tu madre no está aquí, ni ha estado, ni sé
desde cuándo.”}
%
{“A Mhicil,” ar seisean, “tá dearmhad éigin ort. Ní’l do mháthair anso, ná ní
raibh, ní fheadar cathain.”}

\bi
{“¿Estás seguro?” dijo Micil.}
%
{“An ndeirean tú liom é?” arsa Micil.}

\bi
{“Sí, sin duda,” dijo Diarmaid. “¿No está en la casa?”}
%
{“Deirim gan amhras,” arsa Diarmuid. “An amhlaidh ná fuil sí sa bhaile?”}

\bi
{“No estaba en casa cuando yo llegué,” dijo Micil.}
%
{“Ní raibh sí sa bhaile nuair ’fhágas-sa an baile,” arsa Micil.}

\bi
{“¿Estaba en casa anoche?” dijo Diarmaid.}
%
{“An raibh sí sa bhaile aréir?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Tienes toda la razón,” dijo Micil. “Puede que sí, y parece que la dejé atrás
en casa.”}
%
{“Is fíor dhuit go díreach,” arsa Micil. “B’fhéidir go raibh, agus gurab
amhlaidh dh’fhágas am’ dhiaigh sa bhaile í.”}

\bi
{Micil conocía a Diarmaid y sus interrogatorios, pero no iba a escapar tan
fácilmente.}
%
{Bhí aithne ag Micil ar Dhiarmuid agus ar a cheisdiughchán, ach ní raibh sé le
dul uaidh chómh saor.}

\bi
{“Espera, Micil,” dijo Diarmaid. “No te hagas el tonto, porque no lo eres.
¿Quién te metió en la cabeza que tu madre estaba aquí arreglando el compromiso
de Sadhbh y Séadna?”}
%
{“Stad, a Mhicil,” arsa Diarmuid. “Ná bí ’ghá leigint ort gur amadán tú, mar ní
h-eadh. Cad do \pagina{78} chuir ad’ cheann í bheith anso ag déanamh cleamhnais
do Shadhbh agus do Shéadna?”}

\bi
{Estaban alejándose lentamente de la casa, Micil de cara a la casa, Sadhbh
vociferando tras ellos, y Diarmaid aguardando la respuesta.}
%
{Bhíodar ag siúbhal go socair agus ag druidim ó’n dtigh, aghaidh Mhicil ar an
mbaile, Sadhbh ag callaireacht ’na ndiaigh, agus Diarmuid ag feitheamh le
freagra.}

\bi
{“Bueno, lo cierto,” dijo Micil, “que fue algo raro. Fue un sueño que tuve
anoche. Pensé que estaba en casa de Séadna yo solo, sentado en la silla de
esparto, y con el saquito de sémola frente a mi colgando en la repisa de la
chimenea. El saquito de sémola se convirtió en un busto de mujer. La cabeza me
habló. Reconocí que era la voz de Sadhbh. ‘Tu madre,’ dijo la cabeza, ‘se está
partiendo el corazón intentando arreglar un compromiso entre Séadna y yo, pero
sería menos gravoso para Séadna morir de la peor muerte que pueda tener nadie
que casarse conmigo.’ Entonces me desperté de un salto y me levanté. Llamé a mi
madre. No obtuve respuesta. Supuse inmediatamente que estaría aquí, y la
seguí.”}
%
{“Dómhaise go deimhin,” arsa Micil, “do chuir rud greannmhar. Taidhreamh a
deineadh aréir dom. Cheapas go rabhas i dtigh Shéadna am’ aonar, am’ shuídhe sa
chathaoir shúgáin agus an mhealbhóg ar m’aghaidh amach ar crochadh ar an
gclabhar. Tháinig dealbh cinn mná ar an mealbhóig. Do labhair an ceann liom.
D’aithnigheas glór Shadhbh ag teacht as. ‘Tá do mháthair,’ arsa ’n ceann, ‘ag
briseadh a croídhe ag casadh le cleamhnas do dhéanamh idir mise agus Séadna, ach
ba shaoire do Shéadna an bás ba mheasa a fuair duine riamh ’ná mise ’ghá
phósadh.’ Le n-a linn sin do phreabas am’ dhúiseacht agus do phreabas am’
shuídhe. Do ghlaodhas ar mo mháthair. Ní bhfuaras aon fhreagra. Cheapas
láithreach gur anso a bhí sí, agus do leanas í.”}

\bi
{Diarmaid lo miró a los ojos. Micil no apartó la mirada. Ni aun si Diarmaid
fuera dueño de Irlanda, podría haber averiguado cuánto de verdad y de mentira en
lo que Micil decía. Guardó silencio durante un buen rato. Al final dijo:--}
%
{D’fheuch Diarmuid air idir an dá shúil. Níor staon Micil. Dá bhfaghadh Diarmuid
Éire air ní fheudfadh sé a dhéanamh amach cia’cu fírinne nó éitheach bhí ag
Micil d’á innsint. Do stad sé ar feadh tamaill mhaith. Fé dheire dúbhairt sé:--}

\bi
{“Me temo, Micil, que has soñado con los ojos abiertos.”}
%
{“Tá eagal orm, a Mhicil, gur bh’é taidhreamh na súl n-osgalta agat é.”}

\bi
{“La cierto es que,” dijo Micil, “justamente ese es el asunto. No supe
distinguirlo en aquel momento, y no creo que lo averigüe nunca, ya estuviera
dormido o despierto cuando llamé a mi madre.”}
%
{“Dómhaise go deimhin,” arsa Micil, “siné díreach an sgeul. Ní féidir liom a
dhéanamh amach ar an neómat so, agus ní dócha go ndéanfad amach choídhche,
cia’cu am’ chodla nó am’ dhúiseacht a bhíos nuair a ghlaodhas ar mo mháthair.”}

\bi
{“Te aconsejo,” dijo Diarmaid, “que sea lo que sea que vayas a soñar, no vengas
de nuevo. ¡Vete a casa ahora, y que Dios te dé la mayor de las corduras! Has
acabado bastante bien.”}
%
{“Chómhairleóchainn duit,” arsa Diarmuid, “pé \pagina{79} taidhrimhthe déanfar
duit, gan teacht airís. Imthigh ort abhaile anois, agus go dtugadh Dia ciall
níos fearr duit! Do chuadhais as go dian mhaith.”}

\bi
{Se separaron.}
%
{Do sgaradar.}

\bi
{“Bueno,” se dijo Micil, “casi se la he jugado. No tengo ni idea de adónde
fue mi madre anoche.”}
%
{“Seadh,” arsa Micil leis féin, “ba dhóbair dom an donas a dhéanamh. Ní fheadar
an tsaoghal cár thug mo mháthair an oídhche.”}

\bi
{Cuando Micil llegó a casa, su madre estaba allí. Tenía la cara y los ojos
hinchados de haber estado llorando.}
%
{Nuair a tháinig Micil abhaile, bhí a mháthair ann roimis. Bhí a h-aghaidh agus
a súile ataithe ó bheith ag gol.}

\bi
{“Madre,” dijo Micil, “¿dónde ha sido el velatorio?”}
%
{“A mháthair,” arsa Micil, “cá raibh an tóramh?”}

\bi
{“¿A qué has venido a casa, Micil?” dijo ella.}
%
{“Cad a thug abhaile thú, a Mhicil?” ar sise.}

\bi
{“Pues,” dijo él, “me quedé guardando la casa de Séadna anoche, porque él anoche
estuvo fuera, en algún otro sitio, y entonces por la mañana me dijo que me fuera
a casa y durmiera un rato; que ya me había ganado el jornal de este día por la
noche.”}
%
{“Sdó,” ar seisean, “d’fhanas i bhfeidhil tíghe Shéadna aréir, mar do thug sé
féin an oídhche i mball éigin as baile, agus ansan ar maidin indiú dúbhairt sé
liom imtheacht abhaile agus greas a chodladh dhom féin; go raibh págh an lae seo
tuillte agam tar éis na h-oídhche.”}

\bi
{“Oh,” dijo ella, “y dónde has pasado el día desde esta mañana?”}
%
{“Airiú,” ar sise, “agus cár chaithis an lá ó mhaidin?”}

\bi
{“El día ha ido bien,” dijo, “y no tengo sueño ni estoy cansado, pero sí que
tengo hambra, eso te lo puedo jurar.”}
%
{“Bhí an lá go breagh,” ar seisean, “agus ní raibh tuirse ná codla orm, ach má
’seadh tá ocras anois orm, geallaim dhuit é.”}

\bi
{Le dio algo de comer, y le sentó bien. Tardó poco en vaciar un buen plato. Una
vez hubo terminado de comer, comenzó a hablar.}
%
{Thug sí rud le n-ithe dhó, agus má thug, ba mhaith an díol air é. Ba ghearr an
mhoill air mias mhaith mhór a ghlanadh. Nuair a bhí a chuid bídh caithte aige do
chrom sé ar chaint.}

\bi
{“Madre,” dijo.}
%
{“A mháthair,” ar seisean.}

\bi
{“Dime, Micil,” respondió ella.}
%
{“Teacht, a Mhicil,” ar sise.}

\bi
{“No me has dicho dónde era el velatorio,” dijo él.}
%
{“Níor innsis dom cá raibh an tóramh,” ar seisean.}

\bi
{“¿Qué motivó a Séadna a pasar la noche fuera de casa?” dijo ella.}
%
{“Cad a choimeád Séadna as baile i gcaitheamh na h-oídhche aréir?” ar sise.}

\bi
{“No pasó tan sólo la noche fuera de casa, sino también la mañana de ayer.
Cuando se
fue ayer por la mañana después de haber estado hablando contigo, y de que tu
salieras tan pálida, entré y no di con él adentro. No volvió durante el día, y
entonces, cuando los hombres se fueron a casa, me quedé a vigilar el
lugar. Todo el tiempo pensé que estaría a punto de entrar por la puerta. En
algún momento de la noche me quedé dormido, y cuando abrí los ojos, resulta que
todos estaban trabajando a mi alrededor, y Séadna también. Pero oye, madre, hay
algo que le preocupa bastante.”}
%
{“Ní h-i gcaitheamh na h-oídhche aréir amháin a bhí sé as baile, ach ó mhaidin
indé. Nuair a thánaís-se amach ar maidin indé ó bheith ag caint leis agus tú i
riochtaibh dul i laige, do chuadhas-sa isteach agus ní raibh sé \pagina{80}
romham istigh. Níor tháinig sé i gcaitheamh an lae, agus ansan nuair a bhíodar
na fir ag dul abhaile, d’fhanas-sa i bhfeidhil na h-áite. Cheapas an uile neómat
go mbéadh sé chúgam an dorus isteach. Thuit mo chodla orm tráth éigin de’n
oídhche, agus nuair dh’osglas mo shúile, is amhlaidh a bhíodar go léir ag obair
am’ thímpal, agus Séadna ann leis. Agus cogar, a mháthair, tá buairt mhór éigin
air.”}

\bi
{“¿Por qué, qué es lo que le preocupa? ¿No tiene suficiente dinero y no se lo
agradece la gente?”}
%
{“Dhé, cad í an bhuairt a bhéadh air? Ná fuil a dhóithin an tsaoghal airgid aige
agus an uile dhuine buidheach dhe?”}

\bi
{“Sé de alguien que no se lo agradece mucho,” dijo Micil.}
%
{“Tá a fhios agam-sa aoinne amháin ná fuil ró bhuidheach dhe,” arsa Micil.}

\bi
{“Quién?” dijo ella.}
%
{“Cia h-é sin?” ar sise.}

\bi
{“Sadhbh la de Diarmaid,” dijo él.}
%
{“Tá, Sadhbh Dhiarmuda,” ar seisean.}

\bi
{“Oh, ¿por qué?” dijo ella.}
%
{“Airiú, cad é an chúis?” ar sise.}

\bi
{“Tiene motivos de sobra,” dijo él, “porque él no se casará con ella.”}
%
{“Tá,” ar seisean, “cúis a dóithin, mar ná pósfadh sé í.”}

\bi
{“¡Oh, que se aguante la percherona\footnote{\glosa{cairiún}, ``caballo capón'',
aplicado a las mujeres de aspecto masculino.}! ¿Quién se casaría con esa?”}
%
{“Dhe, sgeimhle uirthi, an cairiún! Cia phósfadh í sin?”}

\bi
{Micil se cayó hacia atrás de un ataque enorme de risa.}
%
{Do thuit Micil siar ins na trithíbh dubha ag gáirídhe.}

\bi
{“¡Percherona! ¡Percherona! ¡Percherona!” dijo él. “Oh, qué pena que no
recordara ese mote esta mañana!”}
%
{“Cairiún! Cairiún! Cairiún!” ar seisean. “Ó nach truagh nár chuimhnigheas ar an
ainim sin ar maidin!”}

\bi
{“¿Y en qué asuntos has estado metido esta mañana?”}
%
{“Agus cad é an gnó a bhéadh agat dé ar maidin?” ar sise.}

\bi
{“La mañana del otro día, quiero decir,” dijo él, “cuando subí allí a por cuero,
y ella me llamó ‘tullido’.”}
%
{“Ar maidin an lae fé dheire, adeirim,” ar seisean, “nuair a cuireadh síos ann
mé a d’iaraidh leathair, agus thug sí ‘bacachán’ orm.”}

\bi
{“Te llamó ‘tullido’!” dijo la madre. “Si yo la hubiera escuchado, le habría
dicho quiénes son los tullidos con quien está emparentada, y le diría otra
cosa que no te diré a ti ahora, algo que le bajaría esos aires, te lo juro.”}
%
{“Thug sí ‘bacachán’ ort!” arsa an mháthair. “Dá mbéinn-se ag éisteacht léi, do
’neósainn di cia h-iad na bacacháin a bhain léi, agus do ’neósainn rud eile dhi
ná ’neósad duit-se anois, rud a bhainfeadh an mhórdháil di, geallaim dhuit é.”}

\bi
{“Pero dime, madre. Si eso es lo que opinas de ella, por qué subiste a casa de
Séadna ayer por la mañana a intentar arreglar un compromiso entre ella y
Séadna?”}
%
{“Agus cogar, a mháthair. Má ’s é sin do mheas \pagina{81} uirthi, cad chuige go
ndeachais suas go tigh Shéadna ar maidin indé a d’iaraidh cleamhnais a dhéanamh
idir í féin agus Séadna?”}

\bi
{“¡Un compromiso entre ella y Séadna! Ay, me ahogaría yo misma antes de hacer
tal cosa,” dijo ella.}
%
{“Cleamhnas idir í féin agus Séadna! Airiú, do bháithfinn mé féin sul a
ndéanfainn a leithéid,” ar sise.}

\bi
{“Si eso es así, ¿por qué le estuviste diciendo a la Doncella del Túmulo, aquel
día que estuvo aquí, que Séadna no se casaría con ninguna mujer en el mundo que
no fuera Sadhbh?” dijo él.}
%
{“Má ’seadh, cad chuige dhuit a rádh le Báb an Leasa, an lá úd a bhí sí anso, ná
pósfadh Séadna aon bhean i n-Éirinn ach Sadhbh?” ar seisean.}

\bi
{“¿La Doncella del Túmulo? Pues porque la tonta necesitaba que le pusieran un
cepo en la lengua, para que no vaya declarando por toda la región que él se
casará con ella, y que toda la región se pitorree de ella.”}
%
{“Báb an Leasa? Dhe mhaise, an óinseach, mar do theastuigh uaim cosg éigin a
chur le n-a teangain, agus gan í bheith ’ghá mhaoidheamh ar fuid na dúithe go
bpósfadh sé í féin, agus an dúthaigh ag magadh fúithi.”}

\bi
{“Pero bueno,” dijo Micil, “no está bien por tu parte que me lo ocultes,
lo que ayer por la mañana te traías entre manos era un compromiso.”}
%
{“Dómhaise go deimhin,” arsa Micil, “agus ní’l aon mhaith dhuit bheith ’ghá
cheilt orm, is cleamhnas a bhí idir lámhaibh agat ar maidin indé.”}

\bi
{“¿Y cómo sabes tú lo que tenía entre manos?”}
%
{“Agus cá bhfios duit-se cad a bhí idir lámhaibh agam?”}

\bi
{“Porque él hablaba en alto, y oí la frase ‘sería menos gravoso para ella morir
que casarse conmigo.’”}
%
{“Mar do labhair sé árd, agus d’airigheas an focal ‘ba shaoire dhí bás
d’fhághail ’ná mise ’ghá pósadh.’”}

\bi
{“Dime, Micil,” dijo ella. “Si estuviera en tu mano, qué mujer elegirías para
él?”}
%
{“Cogar, a Mhicil,” ar sise. “Dá bhfaghthá-sa do thoil sa sgeul, cia h-í an
bhean do thoghfá dhó?”}

\bi
{“Máire la Corta sin duda,” dijo él.}
%
{“Máire Ghearra gan amhras,” ar seisean.}

\bi
{Ella lo miró fijamente.}
%
{D’fheuch sí air go geur.}

\bi
{“¿Y cuál es la razón,” dijo ella, “por la que elegirías a Máire la Corta para
él en vez de a cualquiera de las otras mujeres que la mayoría está casando con
él?”}
%
{“Agus cad é an chúis,” ar sise, “go dtoghfá Máire Ghearra dhó seachas aon bhean
eile de na mnáibh seo go bhfuil an saoghal mór ’ghá bpósadh leis?”}

\bi
{“Lo primero de todo, madre, no tengo en gran consideración lo que diga la
mayoría. A la mayoría no le importa, cuando despotrica, que lo que a menudo dice
sea perjudicial o beneficioso. Es la mayoría quien lo estaba casando con Sadhbh
la de Diarmaid. Mejor sería para él que se ahogara a sí mismo. Tú no elegirías a
la Doncella del Túmulo para él. No tengo nada bueno ni malo que decir sobre Nóra
de la Calzada, pero digo que la mayoría está desacreditada, y que prefiero no
seguir su consejo.”}
%
{“An chéad phuinte ’ná a chéile dhe, a mháthair, ní’l meas mór agam ar chaint an
tsaoghail mhóir. Is cuma leis an saoghal mór, ach bheith ag caint, cad é
díobháil nó tairbhe na cainte a dhéinean sé go minic. Siné an saoghal mór ’ghá
phósadh le Sadhbh Dhiarmuda. B’fhearra dhó é féin a bháth’. Ní thoghfá-sa Báb an
Leasa dhó. Ní deirim olc maith na donaidhe le Nóra an Tóchair, ach \pagina{82}
deirim go bhfuil breall ar an saoghal mór, agus go mb’fhearr liom breall air ’ná
a chómhairle a ghlacadh.”}

\bi
{“Pero mira,” dijo la madre, “es la mayoría que lo casaba con Máire la Corta, y
bien que no le has puesto pegas.”}
%
{“Agus feuch,” arsa ’n mháthair, “siné an saoghal mór ’ghá phósadh le Máire
Ghearra, agus nach maith ná faghan tú aon locht air.”}

\bi
{“¡No hay punto de comparación, la verdad, entre Máire la Corta y el resto!
¿Dónde encuentras a alguien como Máire la Corta? No en las siete parroquias. Una
señora buena y preciosa. Una mujer sensata, inteligente y bien educada, de la
que están agradecidos los pobres y los ricos. Una mujer divina y ejemplar, que
es la mejor de los feligreses con los que atiende la misa. La estiman los malos
y los buenos. Si hubiera dos mujeres peleándose y la vieran acercarse, pararían
hasta que ella hubiese pasado, igual que si hubiera un sacerdote.”}
%
{“Nára’ slán comórtas, go deimhin, Máire Ghearra agus an chuid eile acu! Cá
bhfuil leithéid Mháire Ghearra le fághail? Ní’l ins na seacht bparóistibh. Bean
bhreagh dhathamhail uasal. Bean chiallmhar thuisgionach dheagh-thabhartha suas,
go bhfuil bocht agus saidhbhir buidheach di. Bean dhiadha dheagh-shomplach, gur
fearr-de an pobal ’na n-éistean sí Aifrean ann. Tá uraim ag olc agus ag maith
dhi. Dá mbeadh beirt bhan ag troid agus go bhfeicfidís ag teacht í, do
stadfaidís go mbéadh sí gabhtha thársa, chómh maith agus dá mb’é an sagart a
bhéadh ann.”}

\bi
{“No creo que,” dijo la madre, “si Sadhbh se estuviera peleando en el camino, se
parara si viera venir a Máire.”}
%
{“Ní fheadar,” arsa ’n mháthair, “dá mbeadh Sadhbh ag troid ar an mbóthar, an
stadfadh sí dá bhfeiceadh sí Máire ag teacht.”}

\bi
{“Pues, te doy mi palabra más solemne, madre,” dijo él, “de que estos dos ojitos
la vieron hacerlo, ¡y que nada me ha sorprendido más, mira lo te digo! Iba yo al
oeste, a casa de Búrcach por un recado. Cuando estaba pasando por la casa de
Diarmaid oí a Sadhbh vociferando, poniendo a algún vecino a caer de un burro.
Quien venía desde el este doblando la esquina no era otra que Máire la Corta.
Apenas Sadhbh la vio dejó de despotricar. Agachó la cabeza y se metió en casa
lentamente.}
%
{“Dómhaise, am briathar mhóide, a mháthair,” ar seisean, “go bhfeacaidh mo dhá
shúil í ’ghá dhéanamh, agus nár chuir aon rud riamh a leithéid d’iongnadh orm,
feuch! Bhíos ag dul soir go tigh na mBúrcach le teachtaireacht. Nuair a bhíos ag
déanamh ar thigh Dhiarmuda d’airigheas Sadhbh ag callaireacht, aghaidh na muc
agus na madraí aici d’á thabhairt ar chómharsain éigin. Cia gheabhadh anoir de
thigh an chúinne ach Máire Ghearra. Ní túisge a chonaic Sadhbh í ’ná do stad an
challaireacht. Do chrom sí a ceann, agus d’imthigh sí isteach abhaile go
ríghin.”}

\bi
{“¿Y no es sorprendente,” dijo la madre, “que no te hayas animado hace tiempo a
arreglar un compromiso de Séadna y ella?”}
%
{“Agus nach mór an iongnadh,” arsa ’n mháthair, “nár choruighis tú féin fadó
chun cleamhnais a dhéanamh do Shéadna léi?”}

\bi
{“Bueno, ese es el asunto en concreto,” dijo él. “Pensé que tú lo ibas a hacer
hace mucho tiempo, y que tú tienes bastante más maña y acierto con eso que yo.”}
%
{“’Sdó, sin é go díreach an sgéal,” ar seisean. “Do \pagina{83} cheapas-sa go
ndéanfá-sa fadó é, agus gur chruinne agus gur dheas-lámhaíghe chuige thú ’ná
mise go mór.”}

\bi
{“Me temo,” dijo la madre, “que en eso te equivocas. Si ese tipo de compromiso
se fuera a arreglar, pienso que no hay nadie mejor para hacerlo que tú mismo,
especialmente cuando tú deseas verlo realizado.”}
%
{“Tá eagal orm,” arsa ’n mháthair, “go bhfuil dearmhad ort sa méid sin. Dá
mbéadh cleamhnas d’á shaghas le déanamh, ceapaim-se ná fuil aoinne is fearr a
dhéanfadh é ’ná thú féin, go mór mór ó tá an oiread san dúil agat é fheisgint
déanta.”}

\bi
{“Ciertamente, de verdad, madre,” dijo él, “que tienes razón en eso, comoquiera
que sea. Me encantaría ver alguna vez ese compromiso cerrado. Jamás nadie ha
hecho pareja tan adecuada como la hacen los dos juntos. Sería difícil superar
las virtudes de Máire, y él también tiene bastantes. Me encantaría que el
compromiso se hiciera, pero no sé cómo abordarlo.”}
%
{“Go deimhin agus go dearbhtha, a mháthair,” ar seisean, “tá an ceart sa méid
sin agat, pé i n-Éirinn é. B’fhearr liom ’ná a bhfeaca riamh go bhfeicfinn an
cleamhnas san déanta. Ní raibh aon bheirt riamh níos oireamhnaíghe d’á chéile
’ná an bheirt. Ba dheacair maitheasaí Mháire do shárughadh, agus tá seisean
maith a dhóithin dí. Ba mhaith liom an cleamhnas a dhéanamh ach ná feadar conus
cur chuige.”}

\bi
{“¿Cómo vas a abordarlo si no es yendo a casa del mismo Seán el Zocato, pidiendo
hablar con el hombre en privado y exponiéndole tu idea? Entonces, si le gusta tu
discurso, le contará el asunto a la hija, y si a ella le gusta, ¿no estará
entonces el negocio medio hecho?”}
%
{“Conus a chuirfeá chuige ach imtheacht siar go tigh Sheághain Cheataigh féin,
agus glaodhach i leath-taoibh ar an nduine agus t’aigne do nochtadh dhó? Ansan,
má thaithnean do chaint leis, cuirfidh sé féin os cómhair a inghíne an sgeul,
agus má thaithnean an cleamhnas léi-se, nach shin leath an ghnótha déanta?”}

\bi
{“Pardiez,” dijo él, “tienes razón. Iré ahora mismo.” Y allá que fue.}
%
{“Dar fiadh,” ar seisean, “tá an ceart agat. Imtheóchad anois láithreach.” Agus
siúd chun siúbhail é.}

\bi
{“¡Que tengas más éxito que el que yo tuve!” dijo ella para sus adentros.}
%
{“Go n-eirighidh leat níos fearr ’ná d’eirigh liom-sa!” ar sise ’na h-aigne
féin.}

\end{paralelo}

